%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2022-2023 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Compiler avec lualatex:
%$ lualatex $basename
%$ lualatex $basename

\documentclass[10pt]{article}

\usepackage{2223-pablo}
\usepackage{2223-pablo-paternault}
\usepackage{2223-pablo-math}
\usepackage[python]{2223-pablo-listings}

\usepackage[
  a5paper,
  includehead,
  margin=5mm,
]{geometry}
\usepackage{2223-pablo-header}
\fancyhead[L]{\textsc{Ch. 4 --- Suites}}
\fancyhead[R]{\textsc{6 --- Listes en Python}}

\usepackage{multicol}

\begin{document}

\section{Liste}

\begin{definition*}
  En Python, une \emph{liste} est une collection ordonnée d'objets, repérés par leur indice qui commence à zéro.
\end{definition*}

\begin{propriete*}
  On peut obtenir et modifier l'élément d'une liste \lstinline{L} de rang \lstinline{n} avec l'expression \lstinline{L[n]}.
\end{propriete*}

\begin{multicols}{2}
  \begin{exemple}
    On définit la liste \lstinline{L} par :

    \lstinline{L=[6, 8, -2, 9, 1]}

    Quelles sont les valeurs des expressions suivantes ?

    \begin{enumerate}[(a)]
      \item \lstinline{L[1]}
      \item \lstinline{L[3]}
      \item \lstinline{L[0]}
      \item \lstinline{L[-1]}
      \item \lstinline{L[6]}
    \end{enumerate}
  \end{exemple}

  \columnbreak

  \begin{exemple}
    Qu'affichent chacune des instructions \lstinline{print} ?

    \begin{lstlisting}
    L = [16, 9, 4, 2, 0]
    print(L[1])
    L[1] = 8
    print(L[1])
    print(L[2])

    L = [4, 10, 3, 5]
    L[3] = L[2] - 2
    L[0] = L[0] + L[1]
    print(L[0])
    print(L[3])
    \end{lstlisting}
  \end{exemple}
\end{multicols}

\begin{propriete*}
  L'instruction \lstinline{list(range(n))} génère la liste des $n$ nombres entiers de $0$ à $n-1$.
\end{propriete*}

\begin{exemple}
  Que génèrent les instructions suivantes ?

  \begin{enumerate*}[(a)]
    \item \lstinline{list(range(5))}
      \hspace*{\stretch{1}}
    \item \lstinline{list(range(3))}
      \hspace*{\stretch{1}}
  \end{enumerate*}

\end{exemple}

\section{Ajout d'éléments}

\begin{propriete*}
  Il est possible d'ajouter des éléments à la fin d'une liste \lstinline{L} :
  \begin{itemize}
    \item un seul élément avec : \lstinline{L.append(X)} ;
    \item plusieurs éléments avec l'addition : \lstinline{L + [X, Y]}.
  \end{itemize}
\end{propriete*}

\begin{multicols}{2}
\begin{exemple}
  Décrire \emph{toute} la liste après l'exécution de chaque instruction.
    \begin{lstlisting}
    L = [0, 1]
    L.append(1)
    L.append(2)
    L.append(L[2] + L[3])
    \end{lstlisting}
\end{exemple}

\begin{exemple}
  Décrire \emph{toute} la liste après l'exécution de chaque instruction.
    \begin{lstlisting}
    L = [1, 4]
    L.append(3)
    L = L + [5, 7, 9]
    \end{lstlisting}
\end{exemple}
\end{multicols}

\section{Compréhension de liste}

\begin{propriete*}
  Une liste peut être générée par une formule, généralement à partir de \lstinline{range()} :
  \begin{lstlisting}
  [EXPRESSION for VARIABLE in LISTE]
  \end{lstlisting}

  ou

  \begin{lstlisting}
  [EXPRESSION for VARIABLE in LISTE if CONDITION]
  \end{lstlisting}
\end{propriete*}

\begin{exemple}
  Qu'affichent les programmes suivants ?

  \begin{multicols}{2}
  \begin{lstlisting}
  L1 = [2*i for i in range(5)]
  print(L1)
  \end{lstlisting}

  \begin{lstlisting}
  L2 = [i+3 for i in range(3)]
  print(L2)
  \end{lstlisting}
\end{multicols}
\end{exemple}

\begin{exemple}~
  \begin{enumerate}
    \item Écrire un programme qui affiche tous les nombres pairs de 0 à 100.
    \item Écrire un programme qui affiche les carrés des nombres de 0 à 10.
  \end{enumerate}
\end{exemple}

\begin{exemple}
  Qu'affiche le programme suivant ?

  \begin{lstlisting}
  L1 = [3*i for i in range(20) if i > 10]
  print(L1)

  L2 = [i**2 for i in range(10) if i%2 == 0]
  print(L2)
  \end{lstlisting}
\end{exemple}

\section{Exercices}

\begin{exercice}
Qu'affiche le programme suivant ?

\begin{lstlisting}
s = 0
liste = [i**2 for i in range(5)]
for i in range(len(liste)):
    s = s + liste[i]
print(s)
\end{lstlisting}
\end{exercice}

\begin{exercice}
  Compléter le programme suivant pour qu'il remplace tous les nombres de la liste supérieurs à 10 par des 0.

  \begin{lstlisting}
    liste = [1, 12, 7, 8, 24, 2, 33]
    for i in range(len(liste)):
        if liste[i] ...:
            ...
  \end{lstlisting}
\end{exercice}

\begin{exercice}
  Compléter le programme suivant pour qu'il calcule et affiche le nombre d'éléments de la liste qui sont inférieurs à 10.

  \begin{lstlisting}
  liste = [4, 18, 16, 2, 42, 7]
  compteur = ...
  for i in range(len(liste)):
      if liste[i] ...:
         ...
  print(...)
  \end{lstlisting}
\end{exercice}

\begin{exercice}
  Compléter le programme suivant pour qu'il cherche et affiche le plus grand élément de la liste.

  \begin{lstlisting}
  liste = [7, -2, 8, 12, 50, 3]
  maximum = ...
  for i in range(len(liste)):
      if liste[i] ...:
         ...
  print(...)
  \end{lstlisting}
\end{exercice}

\begin{exercice}
Compléter la fonction suivante pour qu'elle renvoit la moyenne de la liste donnée en argument.

  \begin{lstlisting}
  def moyenne(liste):
      somme = ...
      for i in range(...):
          ...
      return ...
  \end{lstlisting}
\end{exercice}

\begin{exercice}
Compléter la fonction suivante pour qu'elle renvoit l'étendue de la liste donnée en argument.

  \begin{lstlisting}
  def étendue(liste):
      minimum = ...
      maximum = ...
      for i in range(...):
          if liste[i] ... :
	      ...
	  if ...:
	      ...
      return ...
  \end{lstlisting}
\end{exercice}

\pagebreak

\begin{exercice}
  Compléter la fonction suivante pour qu'elle renvoit \lstinline{True} si les deux listes sont égales, \lstinline{False} sinon.

  \begin{lstlisting}
  def égales(liste1, liste2):
      for i in range(len(liste1)):
          if ...:
              ...
      ...
  \end{lstlisting}
\end{exercice}

\begin{exercice}
  Compléter la fonction suivante pour qu'elle renvoit \lstinline{True} si l'élément \lstinline{e} est dans la liste \lstinline{liste}, et \lstinline{False} sinon.

  \begin{lstlisting}
  def contient(liste, e):
      for i in range(len(liste)):
          if ...:
              ...
      ...
    \end{lstlisting}
  \end{exercice}

\begin{exercice}
  On donne deux listes \lstinline{L1} et \lstinline{L2} de même taille. Compléter l'algorithme suivant pour qu'il compte et affiche le nombre d'éléments communs, à la même place.

  \begin{lstlisting}
  liste1 = [7, 9, 7, 3, 0, 1]
  liste2 = [7, 4, 0, 3, 2, 0]
  compteur = ...
  for i in range(len(liste1)):
     if liste1[i] ...:
         ...
  print(...)
  \end{lstlisting}
\end{exercice}

\begin{exercice}
  Compléter la fonction suivante pour qu'elle renvoit \lstinline{True} si la liste \lstinline{liste} est triée par ordre croissant, et \lstinline{False} sinon.

  \begin{lstlisting}
  def triée(liste):
      for i in range(...):
          if liste[i] ...:
              ...
      ...
  \end{lstlisting}
\end{exercice}

\end{document}
